%==============================================================================
% Tento soubor použijte jako základ
% This file should be used as a base for the thesis
% Autoři / Authors: 2008 Michal Bidlo, 2022 Jaroslav Dytrych
% Kontakt pro dotazy a připomínky: sablona@fit.vutbr.cz
% Contact for questions and comments: sablona@fit.vutbr.cz
%==============================================================================
% kódování: UTF-8 (zmena prikazem iconv, recode nebo cstocs)
% encoding: UTF-8 (you can change it by command iconv, recode or cstocs)
%------------------------------------------------------------------------------
% zpracování / processing: make, make pdf, make clean
%==============================================================================
% Soubory, které je nutné upravit nebo smazat: / Files which have to be edited or deleted:
%   projekt-20-literatura-bibliography.bib - literatura / bibliography
%   projekt-01-kapitoly-chapters.tex - obsah práce / the thesis content
%   projekt-01-kapitoly-chapters-en.tex - obsah práce v angličtině / the thesis content in English
%   projekt-30-prilohy-appendices.tex - přílohy / appendices
%   projekt-30-prilohy-appendices-en.tex - přílohy v angličtině / appendices in English
%==============================================================================
%\documentclass[]{fitthesis} % bez zadání - pro začátek práce, aby nebyl problém s překladem
%\documentclass[english]{fitthesis} % without assignment - for the work start to avoid compilation problem
%\documentclass[zadani]{fitthesis} % odevzdani do IS VUT a/nebo tisk s barevnými odkazy - odkazy jsou barevné
%\documentclass[english,zadani]{fitthesis} % for submission to the IS VUT and/or print with color links - links are color
%\documentclass[zadani,print]{fitthesis} % pro černobílý tisk - odkazy jsou černé
%\documentclass[english,zadani,print]{fitthesis} % for the black and white print - links are black
%\documentclass[zadani,cprint]{fitthesis} % pro barevný tisk - odkazy jsou černé, znak VUT barevný
\documentclass[english,zadani,cprint]{fitthesis} % for the print - links are black, logo is color
% * Je-li práce psaná v anglickém jazyce, je zapotřebí u třídy použít 
%   parametr english následovně:
%   If thesis is written in English, it is necessary to use 
%   parameter english as follows:
%      \documentclass[english]{fitthesis}
% * Je-li práce psaná ve slovenském jazyce, je zapotřebí u třídy použít 
%   parametr slovak následovně:
%   If the work is written in the Slovak language, it is necessary 
%   to use parameter slovak as follows:
%      \documentclass[slovak]{fitthesis}
% * Je-li práce psaná v anglickém jazyce se slovenským abstraktem apod., 
%   je zapotřebí u třídy použít parametry english a enslovak následovně:
%   If the work is written in English with the Slovak abstract, etc., 
%   it is necessary to use parameters english and enslovak as follows:
%      \documentclass[english,enslovak]{fitthesis}
\usepackage{amsmath} % Required for \numberwithin

\newtheorem{definition}{Definition} % Create the 'definition' counter
\newtheorem{theorem}{Theorem} % Create the 'theorem' counter
\usepackage[linesnumbered,ruled,vlined]{algorithm2e}

\numberwithin{definition}{section} % Link 'definition' numbering to sections
\numberwithin{theorem}{section} % Link 'theorem' numbering to sections
% Základní balíčky jsou dole v souboru šablony fitthesis.cls
% Basic packages are at the bottom of template file fitthesis.cls
% zde můžeme vložit vlastní balíčky / you can place own packages here


% Pro seznam zkratek lze využít balíček Glossaries - nutno odkomentovat i níže a při kompilaci z konzoly i v Makefile (plnou verzi pro Perl, nebo lite)
% The Glossaries package can be used for the list of abbreviations - it is necessary to uncomment also below. When compiling from the console also in the Makefile (full version for Perl or lite)
%\usepackage{glossaries}
%\usepackage{glossary-superragged}
%\makeglossaries 

% Nastavení cesty k obrázkům
% Setting of a path to the pictures
%\graphicspath{{obrazky-figures/}{./obrazky-figures/}}
%\graphicspath{{obrazky-figures/}{../obrazky-figures/}}

%---rm---------------
\renewcommand{\rmdefault}{lmr}%zavede Latin Modern Roman jako rm / set Latin Modern Roman as rm
%---sf---------------
\renewcommand{\sfdefault}{qhv}%zavede TeX Gyre Heros jako sf
%---tt------------
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}% zavede Latin Modern tt jako tt

% vypne funkci šablony, která automaticky nahrazuje uvozovky,
% aby nebyly prováděny nevhodné náhrady v popisech API apod.
% disables function of the template which replaces quotation marks
% to avoid unnecessary replacements in the API descriptions etc.
\csdoublequotesoff

\usepackage{url}

% =======================================================================
% balíček "hyperref" vytváří klikací odkazy v pdf, pokud tedy použijeme pdflatex
% problém je, že balíček hyperref musí být uveden jako poslední, takže nemůže
% být v šabloně
% "hyperref" package create clickable links in pdf if you are using pdflatex.
% Problem is that this package have to be introduced as the last one so it 
% can not be placed in the template file.
\ifWis
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem / we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex]{hyperref}
  \definecolor{hrcolor-ref}{RGB}{223,52,30}
  \definecolor{hrcolor-cite}{HTML}{2F8F00}
  \definecolor{hrcolor-urls}{HTML}{092EAB}
  \hypersetup{
	linkcolor=hrcolor-ref,
	citecolor=hrcolor-cite,
	filecolor=magenta,
	urlcolor=hrcolor-urls
  }
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] }  % bez okrajů kolem odkazů / without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\else % pro tisk budou odkazy, na které se dá klikat, černé / for the print clickable links will be black
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem / we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex,urlcolor=black,linkcolor=black,citecolor=black]{hyperref}
  \definecolor{links}{rgb}{0,0,0}
  \definecolor{anchors}{rgb}{0,0,0}
  \def\AnchorColor{anchors}
  \def\LinkColor{links}
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] } % bez okrajů kolem odkazů / without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\fi
% Řešení problému, kdy klikací odkazy na obrázky vedou za obrázek
% This solves the problems with links which leads after the picture
\usepackage[all]{hypcap}


% Informace o práci/projektu / Information about the thesis
%---------------------------------------------------------------------------
\projectinfo{
  %Prace / Thesis
  project={DP},            %typ práce BP/SP/DP/DR  / thesis type (SP = term project)
  year={2025},             % rok odevzdání / year of submission
  date=\today,             % datum odevzdání / submission date
  %Nazev prace / thesis title
  title.cs={Výpočetní muzikologie: modely, metody a aplikace},  % název práce v češtině či slovenštině (dle zadání) / thesis title in czech language (according to assignment)
  title.en={Computational Musicology: Models, Methods, and Applications}, % název práce v angličtině / thesis title in english
  %title.length={14.5cm}, % nastavení délky bloku s titulkem pro úpravu zalomení řádku (lze definovat zde nebo níže) / setting the length of a block with a thesis title for adjusting a line break (can be defined here or below)
  %sectitle.length={14.5cm}, % nastavení délky bloku s druhým titulkem pro úpravu zalomení řádku (lze definovat zde nebo níže) / setting the length of a block with a second thesis title for adjusting a line break (can be defined here or below)
  %dectitle.length={14.5cm}, % nastavení délky bloku s titulkem nad prohlášením pro úpravu zalomení řádku (lze definovat zde nebo níže) / setting the length of a block with a thesis title above declaration for adjusting a line break (can be defined here or below)
  %Autor / Author
  author.name={Jozef},   % jméno autora / author name
  author.surname={Makiš},   % příjmení autora / author surname 
  author.title.p={Bc.}, % titul před jménem (nepovinné) / title before the name (optional)
  %author.title.a={Ph.D.}, % titul za jménem (nepovinné) / title after the name (optional)
  %Ustav / Department
  department={UIFS}, % doplňte příslušnou zkratku dle ústavu na zadání: UPSY/UIFS/UITS/UPGM / fill in appropriate abbreviation of the department according to assignment: UPSY/UIFS/UITS/UPGM
  % Školitel / supervisor
  supervisor.name={Alexandr},   % jméno školitele / supervisor name 
  supervisor.surname={Meduna},   % příjmení školitele / supervisor surname
  supervisor.title.p={prof. RNDr.},   %titul před jménem (nepovinné) / title before the name (optional)
  supervisor.title.a={CSc.},    %titul za jménem (nepovinné) / title after the name (optional)
  % Klíčová slova / keywords
  keywords.cs={orchestrácia hudby, generovanie hudby, hudobná aplikácia, gramatický systém, gramatika s rozptýleným kontextom, muzikológia}, % klíčová slova v českém či slovenském jazyce / keywords in czech or slovak language
  keywords.en={music orchestration, music generation, music application, grammar systems, scattered context grammar, musicology}, % klíčová slova v anglickém jazyce / keywords in english
  %keywords.en={Here, individual keywords separated by commas will be written in English.},
  % Abstrakt / Abstract
  abstract.cs={Predmetom tejto práce je skúmanie využitia formálnych modelov vo výpočtovej muzikológii. Staviame na dnešnom miernom nedostatku aplikácií pre gramatiky a chceme zároveň vylepšiť existujúce prístupy ku generovaniu hudby pomocou nich. Rozhodli sme sa teda vytvoriť novú metódu pre orchestráciu hudby za použitia multigeneratívneho gramatického systému, ktorý ako komponenty používa gramatiky s rozptýleným kontextom pre každý jeden hudobný nástroj. Každá komponenta v gramatike obsahuje množinu pravidiel, ktoré produkujú štruktúru hudby a jej tóny. Tóny sú vo forme tokenov a zahŕňajú dôležité aspekty hudby ako je dynamika, variácie a rytmus. Skúmali sme posunutie prístupu dopredu a~použili sme aj jednu z mnohých hudobných transformácií, ktoré sú známe tvorbou a analýzou hladkých prechodov medzi akordmi. Následne sme tento systém implementovali aby generoval hudbu. Výstupy sme tak mohli vyhodnotiť a porovnať s existujúcimi riešeniami.}, % abstrakt v českém či slovenském jazyce / abstract in czech or slovak language
  abstract.en={This thesis investigates the use of formal models in computational musicology. It builds on the lack of application for grammars and aims to improve existing approaches to music generation. We come up with a new approach to the orchestration of music using a multigenerative grammar system that contains scattered context grammar components for each instrument in music. Each grammar component contains a set of rules that produce music structure and final tones. Tones are in the form of tokens, and they contain the required attributes for music that is rich in dynamics, variation, and rhythm. We also develop novel ideas and put interesting Neo-Riemanian transformations into rules that create smooth transitions between chords. This system was then implemented to generate music, and the outputs were evaluated and compared to existing solutions.}, % abstrakt v anglickém jazyce / abstract in english
  %abstract.en={An abstract of the work in English will be written in this paragraph.},
  % Prohlášení (u anglicky psané práce anglicky, u slovensky psané práce slovensky; u projektové praxe lze zakomentovat) / Declaration (for thesis in english should be in english; for project practice can be commented out)
  %declaration={Prohlašuji, že jsem tuto bakalářskou práci vypracoval samostatně pod vedením pana X...
%Další informace mi poskytli...
%Uvedl jsem všechny literární prameny, publikace a další zdroje, ze kterých jsem čerpal.},
  declaration={I hereby declare that this Master's thesis was prepared as an original work by the author under the supervision of prof. RNDr. Alexandr Meduna, CSc.
% The supplementary information was provided by Mr. Y
    I have listed all the literary sources, publications and other sources, which were used during the preparation of this thesis.},
  % Poděkování (nepovinné, nejlépe v jazyce práce; nechcete-li, zakomentujte pro skrytí nadpisu) / Acknowledgement (optional, ideally in the language of the thesis; comment out for hiding including heading)
  acknowledgment={Chcel by som sa poďakovať prof. RNDr. Alexandrovi Medunovi, CSc., za jeho cenné rady a pomoc pri vypracovaní tejto práce. Ďakujem obom mojim rodičom za to, že sa radujú z mojich úspechov, za výchovu, trpezlivosť a podporu počas celého môjho štúdia. V neposlednom rade ďakujem mojej priateľke za jej povzbudzovanie a podporu.},
  %acknowledgment={Here it is possible to express thanks to the supervisor and to the people which provided professional help
%(external submitter, consultant, etc.).},
  % Rozšířený abstrakt (cca 3 normostrany) - lze definovat zde nebo níže / Extended abstract (approximately 3 standard pages) - can be defined here or below
  %extendedabstract={Do tohoto odstavce bude zapsán rozšířený výtah (abstrakt) práce v českém (slovenském) jazyce.},
  %extabstract.odd={true}, % Začít rozšířený abstrakt na liché stránce? / Should extended abstract start on the odd page?
  %faculty={FIT}, % FIT/FEKT/FSI/FA/FCH/FP/FAST/FAVU/USI/DEF
  faculty.cs={Fakulta informačních technologií}, % Fakulta v češtině - pro využití této položky výše zvolte fakultu DEF / Faculty in Czech - for use of this entry select DEF above
  faculty.en={Faculty of Information Technology}, % Fakulta v angličtině - pro využití této položky výše zvolte fakultu DEF / Faculty in English - for use of this entry select DEF above
  department.cs={Ústav matematiky}, % Ústav v češtině - pro využití této položky výše zvolte ústav DEF nebo jej zakomentujte / Department in Czech - for use of this entry select DEF above or comment it out
  department.en={Institute of Mathematics} % Ústav v angličtině - pro využití této položky výše zvolte ústav DEF nebo jej zakomentujte / Department in English - for use of this entry select DEF above or comment it out
}

% Rozšířený abstrakt (cca 3 normostrany) - lze definovat zde nebo výše / Extended abstract (approximately 3 standard pages) - can be defined here or above
\extendedabstract{Táto práca sa zaoberá nezvyčajnou vedeckou disciplínou, a tou je výpočtová muzikológia. Zamerali sme sa na formálne modely a ich aplikáciu a využitie v tejto oblasti. Adresujeme mierny nedostatok praktických aplikácií formálnych modelov, ktorý vzniká tým, že výskum v tejto oblasti napreduje omnoho rýchlejšie než hľadanie ich reálneho využitia. Hudba je pritom všade okolo nás. Obzvlášť v elektronických zariadeniach, kde sa používajú rôzne algoritmy na jej spracovanie, tvorbu či úpravu.

Táto disciplína je zaujímavá aj tým, že síce existuje viacero článkov na túto tému, no len máloktoré z nich priniesli skutočný pokrok. Rozhodli sme sa preto touto prácou priniesť niečo nové, čo sa v existujúcich prácach takmer nevyskytuje – a tým je orchestrácia multiinštrumentálnej hudby.

K tomuto sme však samozrejme museli dospieť a pochopiť túto problematiku. Viedlo nás k tomu štúdium existujúcej literatúry týkajúcej sa formálnych modelov, ako sú napríklad gramatiky a automaty. Táto práca sa zaoberá však špeciálne modelmi, ktoré majú využitie v tejto oblasti. Sú to zväčša stochastické modely, ako sú Markovské modely, rôzne verzie bezkontextových gramatík, L-systémy. V tomto smere dominujú gramatiky, ale existujú aj riešenia pomocou automatov. Hudba ako taká však vykazuje rôzne prvky kontextového charakteru. Príkladom môže byť téma a jej variácie. Krížiacim sa vlastnostiam sa teda v~hudbe nevyhneme a príkladom foriem, ktoré si na štruktúre nechajú záležať, je jazz alebo klasická hudba. Z toho vyplýva, že použitie formalizmu s menšou vyjadrovacou silou, ako má kontextová gramatika, nemusí byť úplne šťastnou voľbou. Samozrejme, správna gramatika s vhodnou vyjadrovacou silou nebude stačiť a negarantuje správne generovanie a~analýzu hudby. Preto táto práca zahŕňa aj skúmanie veľkého množstva hudobných teoretických znalostí. Hudba obsahuje veľa výrazových prvkov, ktoré v úspešne vygenerovanej hudbe nemôžu chýbať. Sú nimi napríklad dynamika, rytmus, melódia, harmónia a rôzne variácie. Čo sa však často v hudbe generovanej formalizmami nevyskytuje, sú transformácie. Rozhodli sme sa použiť jedny z tých najpopulárnejších – a tými sú Neo-Riemannové transformácie. Obsahujú rôzne operácie, ktoré sa dajú kombinovať pre dobre znejúcu hudbu. Je to vďaka hladkým prechodom medzi akordmi, ktoré sú garantované sieťovou štruktúrou a~operácie ovládajú pohyb ňou.

Pre tvorbu hudobných pasáží a orchestráciu hudby sme sa rozhodli použiť dvojicu modelov. Hlavným z nich je multigeneratívny systém, pomocou ktorého sa generujú multireťazce a umožňuje synchronizovanú aplikáciu pravidiel. Multigeneratívny systém obsahuje komponenty, ktorými sú pôvodne bezkontextové gramatiky. My sme však túto štruktúru upravili a nahradili sme ich gramatikami s rozptýleným kontextom. Za komponenty prakticky považujeme hudobné nástroje. Vďaka nim vieme pretaviť štruktúru hudby priamo do pravidiel. Dokážu zachytiť krížiace sa vlastnosti v hudbe, ktoré sú neodmysliteľnou súčasťou štrukturálnej hudby. Zároveň vieme do pravidiel vložiť všetky potrebné hudobné prostriedky.

Z pozorovania polyfónnej hudby sme si všimli, že určité závislosti existujú aj medzi jednotlivými nástrojmi, ktoré tvoria hudbu. Na zachytenie týchto závislostí sme využili množinu $Q$, ktorá uchováva $n-$ticu pravidiel určených na aplikáciu pre každý z reťazcov v~systéme. Takto vieme garantovať potrebnú orchestráciu nástrojov.

Ďalej sme analyzovali a ukázali postup, ako sa dajú zostaviť pravidlá pre takýto systém, a zároveň sme dokázali, že štruktúra hudby je voľne definovateľná. Systém je teda použiteľný aj v rôznych žánroch. Vytvorili sme ukážku hudobného algoritmu s menšími úpravami, ktorý demonštruje, ako sa dá generovať hudba týmto systémom. Pripravili sme tiež ukážky a aplikácie rôznych gramatík, pomocou ktorých je možné vytvoriť jazzovú alebo klasickú hudbu v sonátovej forme.

Implementovaná bola aplikácia v jazyku Python a je spustiteľná na príkazovéj riadke. Vstupom tejto aplikácie je definícia systému, ktorý má zadefinované všetko potrebné pre tvorbu hudby a jej orchestráciu. Výstupom z tohto systému je vygenerovaná multiinštrumentálna forma, ktorá úzko súvisí s definíciou systému. Prvky náhodnosti sú v tomto systéme minimálne a vyskytujú sa len pri rozhodovaní medzi viacerými pravidlami, ktoré možno v danom kroku aplikovať. Druh nástroja a štruktúra hudby sú definované vo vstupnom súbore. Na pôvodný model sme aplikovali rôzne implementačné obmedzenia, ktoré zaručujú úspešné dokončenie procesu generovania hudby. Vytvorená hudba obsahuje všetky základné prvky hudobnej kompozície. Vykonali sme rôzne experimenty so vstupnými súbormi. Použili sme tak vstupy v ktorých sa vyskytuju opakovania ale i vstupy kde nie. Použili sme rôzne operácie z Neo-Riemanových transformácii, typy dynamik a~rytmu. Výstupy sme následne porovnali s existujúcimi riešeniami. Použili sme riešenia z~akademickej sféry, ako aj voľne dostupné implementácie. Naša metóda priniesla viaceré vylepšenia, ktoré sú však viazané na určité limitácie, rozobrané v príslušných kapitolách. Všetky tieto poznatky boli v závere zosumarizované spolu s náčrtom možného pokračovania v tejto práci.
}
% Začít rozšířený abstrakt na liché stránce? / Should extended abstract start on the odd page?
%\extabstractodd{true}

% nastavení délky bloku s titulkem pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a thesis title for adjusting a line break - can be defined here or above
%\titlelength{14.5cm}
% nastavení délky bloku s druhým titulkem pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a second thesis title for adjusting a line break - can be defined here or above
%\sectitlelength{14.5cm}
% nastavení délky bloku s titulkem nad prohlášením pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a thesis title above declaration for adjusting a line break - can be defined here or above
%\dectitlelength{14.5cm}

% řeší první/poslední řádek odstavce na předchozí/následující stránce
% solves first/last row of the paragraph on the previous/next page
\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000

% checklist
\newlist{checklist}{itemize}{1}
\setlist[checklist]{label=$\square$}

% Kompilace po částech (rychlejší, ale v náhledu nemusí být vše aktuální)
% Compilation piecewise (faster, but not all parts in preview will be up-to-date)
% Další informace viz / For more information see https://www.overleaf.com/learn/latex/Multi-file_LaTeX_projects
% \usepackage{subfiles}

% Nechcete-li, aby se u oboustranného tisku roztahovaly mezery pro zaplnění stránky, odkomentujte následující řádek / If you do not want enlarged spacing for filling of the pages in case of duplex printing, uncomment the following line
% \raggedbottom

\begin{document}
  % Vysazeni titulnich stran / Typesetting of the title pages
  % ----------------------------------------------
  \maketitle
  % Obsah
  % ----------------------------------------------
  \setlength{\parskip}{0pt}

  {\hypersetup{hidelinks}\tableofcontents}
  
  % Seznam obrazku a tabulek (pokud prace obsahuje velke mnozstvi obrazku, tak se to hodi)
  % List of figures and list of tables (if the thesis contains a lot of pictures, it is good)
  \ifczech
    \renewcommand\listfigurename{Seznam obrázků}
  \fi
  \ifslovak
    \renewcommand\listfigurename{Zoznam obrázkov}
  \fi
  {\hypersetup{hidelinks}\listoffigures}
  
  \ifczech
    \renewcommand\listtablename{Seznam tabulek}
  \fi
  \ifslovak
    \renewcommand\listtablename{Zoznam tabuliek}
  \fi
  % {\hypersetup{hidelinks}\listoftables}

  % Seznam zkratek / List of abbreviations
  %\ifczech
  %  \renewcommand*\glossaryname{Seznam zkratek}%
  %  \renewcommand*\entryname{Zkratka}
  %  \renewcommand*\descriptionname{Význam}
  %\fi
  %\ifslovak
  %  \renewcommand*\glossaryname{Zoznam skratiek}%
  %  \renewcommand*\entryname{Skratka}
  %  \renewcommand*\descriptionname{Význam}
  %\fi
  %\ifenglish
  %  \renewcommand*\glossaryname{List of abbreviations}%
  %  \renewcommand*\entryname{Abbreviation}
  %  \renewcommand*\descriptionname{Meaning}
  %\fi
  % Definice zkratek - z textu se odkazují např. \Gls{TF–IDF}
  % Definition of abbreviations - referred from the text e.g. \Gls{TF–IDF}
  %\newglossaryentry{TF–IDF}
  %{
  %  name={TF–IDF},
  %  description={Term Frequency-Inverse Document Frequency}
  %}
  % 
  %\setglossarystyle{superragged}
  %\printglossaries


  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Text prace / Thesis text
  % ----------------------------------------------
  \ifenglish
    \input{dp-chapters.tex}
  \else
    \input{projekt-01-kapitoly-chapters}
  \fi
  
  % Kompilace po částech (viz výše, nutno odkomentovat a zakomentovat input výše)
  % Compilation piecewise (see above, it is necessary to uncomment it and comment out input above)
  %\subfile{chapters/projekt-01-uvod-introduction}
  % ...
  %\subfile{chapters/projekt-05-zaver-conclusion}

  % Pouzita literatura / Bibliography
  % ----------------------------------------------
\ifslovak
  \makeatletter
  \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatúra}}
  \makeatother
  \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/skplain}
\else
  \ifczech
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatura}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/czplain}
  \else 
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliography}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/enplain}
  %  \bibliographystyle{alpha}
  \fi
\fi
  \begin{flushleft}
  \bibliography{dp-bibliography}
  \end{flushleft}

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Prilohy / Appendices
  % ---------------------------------------------
  \appendix
\ifczech
  \renewcommand{\appendixpagename}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Příloha}
\fi
\ifslovak
  \renewcommand{\appendixpagename}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Príloha}
\fi
%  \appendixpage

% vynechani stranky v oboustrannem rezimu
% Skip the page in the two-sided mode
%\iftwoside
%  \cleardoublepage
%\fi
  
\ifslovak
%  \section*{Zoznam príloh}
%  \addcontentsline{toc}{section}{Zoznam príloh}
\else
  \ifczech
%    \section*{Seznam příloh}
%    \addcontentsline{toc}{section}{Seznam příloh}
  \else
%    \section*{List of Appendices}
%    \addcontentsline{toc}{section}{List of Appendices}
  \fi
\fi
  \startcontents[chapters]
  \setlength{\parskip}{0pt} 
  % seznam příloh / list of appendices
  % \printcontents[chapters]{l}{0}{\setcounter{tocdepth}{2}}
  
  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi
  
  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi
  
  % Přílohy / Appendices
  \ifenglish
    \input{dp-appendices}
  \else
    \input{projekt-30-prilohy-appendices}
  \fi
  
  % Kompilace po částech (viz výše, nutno odkomentovat)
  % Compilation piecewise (see above, it is necessary to uncomment it)
  %\subfile{projekt-30-prilohy-appendices}
  
\end{document}
